\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{paralist}
%%%%%%%%CABECERA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55
%Paquete para utilizar cabeceras
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% Establecimiento de los márgenes de la página
% He procurado poner todos los componentes ,algunos vienen por defecto.
\hoffset 0pt % 1 inch = 72pt;
\voffset 0pt
\oddsidemargin 0pt %Inicio = one inch + \hoffset +valor; Defecto=18pt
%\evensidemargin 0pt %Si es que fuera a doble página
\topmargin 0pt %Inicio = 1inch + \voffset + valor; Defecto=0pt
\headheight 15pt %Altura de la cabecera  ; Defecto=12pt
\headwidth  455pt %Ancho de la cabecera; Defecto=\textwidth
\headsep 25pt %Separacion entre la cabecera y el inicio del texto; Defecto=25pt
\textheight 660pt %Campo vertical a ocupar por texto; Defecto=609pt
\textwidth 455pt %Campo horizontal a ocupar por texto; Defecto=424pt
\marginparsep 11pt %Margen derecho; Defecto=11pt
\marginparwidth 23pt %Campo para poner notas; Defecto=54pt
\footskip 30pt %Campo que ocupa el pie de página; Defecto=30pt
%\paperwidth=597pt \paperheight=845pt %Valores por defecto
%LLenamos las ubicaciones de las cabeceras
 \chead{\setlength{\unitlength}{1pt}}
 \lhead{\setlength{\unitlength}{1pt}}
 %\includegraphics[scale=0.08]{images/esc_color}
 \rhead{}
 \lfoot{}
 \rfoot{\thepage}
 \cfoot{}
    
 \renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
 \renewcommand{\footrulewidth}{0.6pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%CABECERA%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
  \begin{titlepage}
      \newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
      \begin{center}
           \begin{picture}(0,0)(0,0)
	    \put(-60,-50){\includegraphics[scale=0.2]{images/esc_color}}
	    \end{picture}\\[3cm]
	   \HRule \\[0.4cm]
	    { \huge \bfseries Proyecto de Tesis}\\[0.25cm]
	    \HRule \\[1.3cm]
	   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
	    \begin{center} \large
	    \HRule \\[0.1cm]
	    \emph{\Large \textbf {Facultad de Ingeniería de Producción y Servicios}}\\[0.15cm]
	    \emph{\large \textbf{Escuela Profesional de Ingeniería de Sistemas}}
	   \HRule \\[0.5cm]
	    \end{center}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
	    \begin{center} \large
	    \HRule \\~\\[0.1cm]
	    \emph{\textbf{\Large Bachiller:}} \\[0.15cm]
	     \emph{Ernesto A. Cuadros  Z.}~\\~\\
	     \HRule \\
	     \end{center}
	    \end{minipage}\\[2cm]
	    \textbf{\emph{\Large Título:}}\\[0.3cm] \emph{\Large Titulo de la tesis} \\[4cm]
	    {\Large \textbf{Arequipa - Perú\\Enero - 2013}}\\ 
    \end{center}
  \end{titlepage}
  \newpage
  \begin{center}
    \Large{\textbf{Plan de Proyecto de Tesis}}
  \end{center}

\section{Título:}
\begin{center} \textbf{Estimación de distancias absolutas utilizando un puntero láser y una cámara web.}
\end{center}

\section{Área de especialidad}
\textbf{Área:}Inteligencia artificial \\
 \textbf{Subcampo:}Visión computacional

\section{Planteamiento del problema}
Una técnica que está tomando más adeptos en el área de Visión Computacional hoy en día, es la obtención de medidas de rango en imágenes, la cual es definida como la distancia existente entre un objeto de una escena y el sensor de captura de imágenes~\cite{referencia00} Ej. Cámaras digitales. Este tipo de técnica permite obtener información tridimensional directamente de una escena como el fondo, forma y profundidad en contraste a las técnicas que registran la cantidad de luz reflejada de los objetos presentes las cuales dependen de la ubicación de la fuente de luz, reflejo de la superficie y forma de la superficie.

En la actualidad las aplicaciones basadas en reconstrucciones superficiales 3D están enfocadas en mejorar la rapidez, eficiencia y costo computacional utilizado por estas técnicas, las cuales están siendo optimizadas con el fin de obtener medidas de superficies de objetos en un rango de pocos milímetros hasta algunos metros en tamaño y/o distancia.
Muchas aplicaciones han sido creadas considerando información de profundidad obtenida a partir de imágenes digitales, por ejemplo detección de colisiones de robots autónomos, Ingeniería inversa usando sensores ópticos de rango~\cite{referencia10} y elaboración de mapas de navegación, también fueron creadas aplicaciones en áreas como control de calidad aplicada a los productos de ingeniería de alta precisión (Ej. control de calidad aplicado a las alas de un aeroplano( y planeamiento de almacenaje, este último es de gran importancia para empresas que necesitan obtener medidas de objetos tridimensionales con el fin de manipularlos sistemáticamente~\cite{referencia01}, en oposición a este enfoque encontramos que este tipo de técnicas demandan mucho tiempo de procesamiento y/o requiere de componentes de hardware (ej. sensores de distancia) cuya adquisición, instalación y puesta en ejecución requieren de elevados costos financieros y personal calificado para su implementación.

\section{Formulación del problema}
Una gran parte de los trabajos que abordan el problema de extracción de medidas de imágenes adoptan por el uso de dispositivos de alto costo y hardware especializado para esa tarea~\cite{referencia23,referencia04,referencia29} también algunos trabajos consideran un bajo costo aproximado de \$500 a \$3000 \cite{referencia25,referencia26} los cuales en algunos casos no pueden ser costeados por laboratorios de investigación. Algunos autores han propuesto el uso de sensores para la detección de distancia~\cite{referencia28} o de láser de linea~\cite{referencia05} para la recuperación tridimensional de una superficie, ahora en otros trabajos se ha propuesto la utilización de dos punteros láser~\cite{referencia24,referencia06} dispuestos en diversas configuraciones las cuales fueron puestas en práctica en diversos lugares~\cite{referencia19,referencia20,referencia21}.
Este trabajo esta orientado dentro del grupo de investigaciones que tiene por objetivo obtener información tridimensional de objetos en tiempo real. Nos basamos en la idea de que es posible determinar distancias a objetos próximas a lo real utilizando instrumentos de fácil accesibilidad, el cual en conjunto con un proceso de calibración de cámara brinden información tridimensional robusta para procesos de reconstrucción tridimensional posteriores.


\section{Justificación}
En la actualidad existen muchos dispositivos de hardware que son utilizados para la obtención de medidas de rango o de distancia tales como: \textit{sonares, infrarrojos, ultrasonidos, telémetros, etc.}. Los telémetros son dispositivos utilizados especialmente en la obtención de distancia basados en láser o acústica, su nivel de precisión es alto pero su costo también es elevado, estos dispositivos son utilizados en aplicaciones como robótica, agrimensura, identificación y evasión de obstáculos, control de calidad, etc. Debido al alto coste de estos dispositivos  algunas veces se limitan las investigaciones en laboratorios que no cuentan con mucho presupuesto, es por ello que en este trabajo se resuelve el problema de estimación de distancia utilizando componentes de fácil accesibilidad y bajo coste, pretendiendo alcanzar la robusta precisión de los aparatos de alto costo. También se pretende mediante el presente trabajo brindar un modelo de escáner de bajo costo que permita  obtener información tridimensional con un nivel alto de precisión necesario y deseable para investigaciones posteriores en procesos de reconstrucción tridimensional de objetos en base a distancias en imágenes digitales.

\section{Propósito:}
Una gran parte de los trabajos que abordan el problema de estimación de distancias en imágenes adoptan por el uso de dispositivos de alto costos y hardware especializado para esa tarea. El propósito de este trabajo es brindar un modelo robusto de sistema que satisfaga el problema de estimación de distancias en imágenes, utilizando componentes de bajo costo.

\section{Objetivos de la investigación}
\subsection{Objetivo general}
Determinar distancias próximas a lo real de objetos presentes en imágenes digitales utilizando instrumentos de fácil accesibilidad y bajo costo.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}[$\circ$]
	\item Lograr la identificación de la posición del reflejo del puntero láser en la imagen, bajo condiciones de iluminación controlada.
	\item Lograr un proceso de calibración de cámara basado en homografías, que nos permita realizar una corrección de la imagen.
	\item Elaborar un modelo de escáner que nos permita evaluar la estimación de distancia bajo distintas configuraciones.
	\item Evaluar la estimación de distancia en condiciones de imagen corregida y no corregida.
	\item Evaluar el desempeño del sistema con distintas configuraciones del escáner.
\end{itemize}

\section*{Viabilidad}
Para el presente proyecto se precisa de componentes de bajo costo como requerimiento principal, de entre ellos :
\begin{itemize}
	\item Una cámara web, actualmente en los mercados nacionales se cuentan con una variedad de precios accesibles.
	\item Un puntero láser Clase II, de muy bajo costo.
	\item Otro componentes como: Cinta, Madera, Estuches plásticos,etc, todos de bajo costo y en algunos casos hechos de material reciclable.
	\item Un componente de software implementado en software no comercial, libre de costo y liberado para investigación.
\end{itemize}
Debido a los items anteriores se calcula un presupuesto necesario para el proyecto básico y accesible a la realidad nacional.

\section{Tipo de la investigación}
Se plantea un tipo de investigación exploratoria debido a que se realiza un estudio de un fenómeno observados y se pretende que los resultados obtenidos sean un aporte al estudio de la estimación de distancias en imágenes digitales.

\section{Metodología}
Para el desarrollo del presente proyecto se pretende utilizar una metodología de investigación experimental debido a que en cada objetivo trazado se sustenta un marco teórico previo con el cual alcanzarlos para así llegar a solucionar el objetivo final. Los pasos
serían los siguientes: 
\begin{itemize}
 \item Observación: Estudiar el comportamiento del escáner, analizar el movimiento del punto láser y su relación con la distancia 
 escáner-objeto.
 \item Inducción: De acuerdo al marco teórico recopilado y estudiado se pretender reproducir un modelo de estimación de distancia,
 para luego proponer el modelo propio en base a la observación del paso anterior.
 \item Hipótesis: Se puede estimar distancias absolutas robustas utilizando un escáner con componentes de bajo costo y un modelo de
 regresión lineal.
 \item Probar el modelo matemático de estimación de distancia para distintas medidas reales y hallar el error de las mismas.
 \item Elaborar la teoría científica de acuerdo a las pruebas realizadas, determinar sus limitaciones, aportes y niveles de eficacia y 
 eficiencia, documentando todo el proceso y proponiendo nuevos trabajos a futuro.
\end{itemize}


\subsection{Plataforma}
Se pretende desarrollar el proyecto en el lenguaje de programación C++ con adición de las librerías de  procesamiento de imágenes Opencv,  utilizando como IDE de desarrollo Eclipse y como framework de desarrollo de interfaces QT4, las pruebas serán realizadas en una máquina con procesador AMD Turionx2 de 2.1Ghz de frecuencia y 4Gb de RAM en un sistema operativo Windows y Linux de 64 bits\footnote{La implementación se ha establecido que deba de operar sobre plataformas de 32 bits y 64 bits y se brinde independencia del sistema operativo.}

\section{Marco teórico}
La vista es uno de los principales sentidos usados por el hombre para  orientarse en el mundo. La cantidad de información que se recibe a  través  de la visión es incomparable contra la que logran obtener los demás sentidos, sin embargo debido a los avances en el campo de la visión por Computador se puede procesar gran parte de esta. El propósito de la visión artificial (visión por computador) es programar un computador para que entienda las características de una imagen y/o construya  una descripción de escena de  una imagen~\cite{referencia02}. Para conseguir una descripción de escena, el campo de la visión por computador brinda técnicas~\cite{referencia22}  como reconocimiento de patrones, aprendizaje estadístico, geometría proyectiva, procesamiento de imágenes, teoría de gráficos, detección de bordes, estructuras tensoriales, detecciones de esquinas, aproximaciones, entre otros.
\\
A continuación tocamos unos conceptos básicos que servirán como fundamento al desarrollo del trabajo:
\paragraph{Visión computacional}
Nuestros ojos son mucho más desarrollados que cualquier  cámara de hoy en día, y más allá, el procesamiento de señales que realiza nuestro cerebro es mucho más complicado que cualquier programa de procesamiento de imágenes, de hecho todavía hay ciertas habilidades que no se comprenden completamente. La visión artificial, también conocida como \textbf{Visión por computador}\footnote{Algunos autores la consideran también visión técnica}, es un sub\-campo de la inteligencia artificial.
El objetivo de la visión computacional es facilitar las decisiones sobre objetos físicos reales y escenas basadas en imágenes sensoriales.~\cite{referencia02}.

\paragraph{ Distancia absoluta}
Para definir el concepto de distancia absoluta primero acotaremos que la distancia expresa la proximidad o lejanía entre dos objetos o también es el intervalo de tiempo que transcurre entre dos sucesos. En matemática la distancia entre dos puntos equivale  a la longitud del segmento de recta que los une, en física la distancia es una magnitud escalar que se expresa en unidades de longitud o tiempo, cuando nos referimos a una distancia absoluta en este trabajo lo consideramos como una medida precisa (lo más precisa) o exacta de distancia, mientras que si utilizáramos el término relativo nos referiríamos a la distancia lo más cercana la real. Por ejemplo: \textit{Si utilizamos el escáner para obtener una medición en donde la distancia real es de 2.2m, la distancia absoluta es 2.2 metros más la distancia relativa sería 2 metros.}
Hacemos notar en este trabajo que la distancia absoluta es uno de los objetivos del sistema debido a que se pretende brindar un modelo que brinde mediciones lo más próximas a lo real(absoluta) eliminando errores de cálculo que conlleven a la obtención de resultados relativos al real.

\paragraph{Fotogrametría}
La fotogrametría es un conjunto de técnicas utilizadas para determinar las propiedades geométricas de los objetos y las situaciones espaciales de seres vivos a partir de imágenes fotográficas de corto o largo alcance~\cite{referencia35}. Básicamente, es una técnica de medición de coordenadas tridimensionales. Han sido aplicados a campos como Agronomía, Cartografía, Ortofotografía, Arquitectura, etc\ldots

\paragraph{Rango en imágenes}
El rango en imágenes representa la distancia del objeto al sensor. Estas imágenes proveen información información {3D} directa(forma) al contrario de la clásica información de la intensidad de la luz reflejada en la escena~\cite{referencia00}.
El rango en imágenes provee información explícita  de profundidad, sin embargo los sensores de distancia son lentos y caros. Las imágenes basadas en intensidad tienen un uso limitado en términos de estimación de superficies. Los valores por píxeles están relacionados a la geometría de superficies indirectamente, al contrario  el rango en imágenes brinda información sobre la posición de la superficie directamente, en consecuencia el cómputo de las formas es razonablemente fácil.
Cada píxel de una imagen de rango expresa la distancia entre marco de referencia y un punto visible en la escena, por lo tanto el rango en imágenes ayuda en la reproducción de la estructura tridimensional de una escena. El rango en imágenes puede ser representado en dos formas, una es una lista de coordenadas tridimensionales en un marco de referencia dado Ej. una nube de puntos, la otra es una matriz de valores de profundidad a lo largo de los ejes {x},{y} lo cual hace explícita la organización espacial.\\
El rango en imágenes es adquirido con sensores de distancia, en visión computacional normalmente se distingue entres sensores activos y pasivos. Los sensores activos proyectan energía (Ej. Luz) en la escena y detectan la posición a medir, en el otro sentido los sensores de rango pasivos sólo trabajan en la intensidad de los píxeles para detectar la profundidad.
Los sensores de distancia activa brindan una variedad de principios físicos. La técnica más común en sensores es la triangulación,sonares/radares y enfoque activo ~\cite{referencia01}. En este trabajo se ha utilizado una técnica activa basada en triangulación. La triangulación en su concepto general utiliza un proyector de luz y una cámara de captura de intensidad luminosa la cual se localiza a una cierta distancia desde el proyector, el proyector emite un patrón de luz, los patrones de luz más comunes son luces planas o puntos sencillos. Si usamos un patrón de luz lineal, la intersección del plano de linea con la superficies de la escena forma una curva llamada cinta(strip), el cual es observado por la cámara. Usando triangulación se puede obtener el mapa de profundidad de la linea de puntos bajo la cinta.
\\
Los radares o sonares emiten una onda acústica  y detectan el eco producido por el choque con la superficie, la distancia es una función de la diferencia entre la emisión y el retorno de la onda acústica.
Este trabajo está orientado  hacia la estimación robusta de distancias absolutas utilizando un puntero láser y una cámara web de bajo costo. La propuesta de tesis ha sido basada en el trabajo de \cite{referencia05}, en el cual se considera un modelo que utiliza dispositivos de fácil y económica adquisición como lo son una cámara web de uso doméstico y un puntero láser, utilizados para una estimación rápida de de distancias reales.

Para el diseño del \emph{escáner}, se deben de considerar las siguientes restricciones:
\begin{enumerate}
	\item La cámara web y el puntero láser deben de ser dispuestos en formación paralela con el objetivo de simplificar cálculos de proyección.
	\item El uso de componentes de bajo recurso económico.
\end{enumerate}

\section{Esquema tentativo}
\begin{center}
\begin{verbatim}
              Capítulo 1.- Introducción
              1.1.- Idea central
              1.2.- Objetivos
              1.3.- Contribuciones
              1.4.- Organización del trabajo
              Capítulo 2.- Marco de referencia y/o conceptos
              2.1.- Vision computacional
              2.2.- Distancia absoluta
              2.3.- Geometría proyectiva
              2.4.- Espacios de colores
              2.5.- Fotogrametría
              2.6.- Rango en imágenes
              Capítulo 3.- Calibración de cámara.
              3.1.- Modelo de cámara Pinhole
              3.2.- Geometría proyectiva fundamental
              3.3.- Métodos estándar de calibración de cámaras.
              3.4.- Distorsiones en las lentes
              Capítulo 4.- Ubicación del punto láser
              4.1.- Características de las marcaciones láser
              4.2.- Reducción del área de búsqueda
              4.3.- Análisis de resultados
              Capítulo 5.- Corrección de imágenes.
              5.1.- Calibración de cámara basada en homografías.
              5.2.- Detección de las esquinas y puntos del patrón de calibración
              5.3.- Paso principal de calibración
              5.4.- Modelos de distorsión de imagen.
              5.5.- Corrección de la imagen
              Capítulo 6.- Proceso de estimación de distancia.
              6.1.- Modelo de escáner
              6.2.- Geometría del modelo
              6.3.- Obtención de rpc y ro
              6.4.- Cálculo de distancia en tiempo reales
              6.5.- Implementación y análisis de resultados
              6.6.- Limitaciones
              Capítulo 7.-Pruebas y resultados
              Capítulo 8.- Conclusiones y trabajos futuros.
              Apéndice A .- Imágenes de prueba
              Apéndice B .- Diagramas  UML del sistema
              Bibliografía
\end{verbatim}
\end{center}
\nocite{*}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
